\section{Электронные линейные ускорители на малую энергию\label{ch:hyb/intro}}

В настоящее время линейные ускорители электронов на малую энергию широко распространены в
промышленности.
Производство специализированных пластиков, стерилизация, пограничный контроль, тестирование
радиационной стойкости электронных компонентов "--- некоторые из многих областей, в которых
используются электронные пучки малых энергий~\cite{electron_beams, Chuanxiang_cargo, IAEA_rad}.

Электронные ускорители продолжают укреплять свои позиции в качестве источников ионизирующего
излучения благодаря удобству в работе, эффективности и экологичности в сравнении с альтернативными
решениями~\cite{Martin_Francis_elect_beam}.

На \cref{fig:hyb/intro/accs} представлены области применения ускорителей электронов различных
типов~\cite{shvedunov_el_accelerators}.
Особенно удобной в работе является область энергий пучка до~10\,МэВ в силу того, что для большинства
металлов на этой энергии не наблюдается явления наведённой радиоактивности~\cite{Barbe}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[width=0.7\columnwidth]{hybrid/accelerators}
	}
	\caption{Промышленные применения линейных ускорителей электронов на малые
		энергии\label{fig:hyb/intro/accs}}
\end{figure}

Среди доступных радиочастотных диапазонов чаще всего используется
S-диапазон~\cite{Chuanxiang_cargo}.
Размер УС ускорителя S-диапазона значительно меньше, чем для машин, работающих в L- и C-диапазонах.
При этом они не требуют такой точности изготовления, как структуры в X-диапазоне.
%
\begin{table} [htbp]
	\centerfloat{%
		\begin{threeparttable}
			\caption{Сравнение 10\,МэВ ускорителей S-диапазона на~СВ и
				БВ\label{tab:hyb/intro/sw_vs_tw}}%
			\begin{tabular}{lcc}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\textbf{Параметр}}                         &
				\textbf{Стоячая волна}                                        &
				\textbf{Бегущая волна}                                                    \\ \midrule
				Ускоряющий градиент, \(\slantfrac{\textup{МэВ}}{\textup{м}}\) &
				\textasciitilde{}10                                           &
				\textasciitilde{}5                                                        \\
				КПД,\,\%                                                      &
				30\textasciitilde{}60                                         &
				20\textasciitilde{}50                                                     \\
				Захват,\,\%                                                   &
				\todo{20\textasciitilde{}30}                                  &
				\textasciitilde{}80                                                       \\
				Напряжение электронной пушки, кВ                              &
				5\textasciitilde{}20                                          &
				\textasciitilde{}40                                                       \\
				Ширина полосы                                                 &
				2\textasciitilde{}20\,кГц                                     &
				\textasciitilde{}2\,МГц                                                   \\
				СВЧ вентиль                                                   & требуется
				                                                              & не
				требуется                                                                 \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{threeparttable}
	}
\end{table}

Как видно из \cref{tab:hyb/intro/sw_vs_tw}, структуры на~СВ и~БВ имеют свои плюсы и минусы.
В последнее время предпринимаются попытки объединить два типа УС~\cite{Kutsaev201113,
	Gao:SAP2017-MOPH27, Pei:SAP2017-MOPH23}.
Такие схемы ускорителей называют гибридными.

К их преимуществам относят отсутствие необходимости использования СВЧ вентиля, низкое рабочее
напряжение электронной пушки, отсутствие необходимости использования фокусирующих соленоидов.

Рассматриваемые в статьях гибридные УС в основном используют секции на~БВ с положительной
дисперсией.
Использование же секций на~БВ на обратной волне обладает преимуществами по сравнению обычной
секцией~\cite{magcoupopt, kutsaev_obrval}.

Существует два типа секций на~БВ "--- секции с постоянным импедансом и с постоянным
градиентом~\cite{sobenin-tech}.
Секции с постоянным градиентом превосходят секции с постоянным импедансом с точки зрения динамики
движения пучка, но из-за их высокой стоимости и сложности в настройке предпочтение часто отдают
секциям на~БВ с постоянным импедансом.

В данной работе будет рассмотрен гибридный ускоритель с секцией на~БВ с постоянным импедансом на
обратной волне с внутрисекционной поглощающей нагрузкой.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
